\documentclass[master, fontsize=12pt]{diploma}

\usepackage[firstConsultant]{review}

\input{info}

\begin{document}
\fillReviewHeader

В выпускной квалификационной работе рассмотрена практически значимая для предприятия задача повышения устойчивости лидарной одометрии беспилотного автомобиля в условиях частичного перекрытия поля зрения, возникающего при движении вблизи крупногабаритного транспорта и других динамических объектов. В рамках выполнения работы автор передал разработанную программную реализацию алгоритма для ознакомления и экспериментальной проверки. Алгоритм был протестирован на реальных данных, полученных в ходе промышленной эксплуатации беспилотных транспортных средств, что позволило оценить не только корректность математической постановки, но и прикладную ценность предложенного подхода.

С содержательной точки зрения работа демонстрирует ясную инженерную мотивацию, аккуратную постановку задачи и построение воспроизводимого экспериментального конвейера. Автор реализовал полный цикл обработки данных: предобработку и вокселизацию облаков точек, взвешенный ICP и фильтр Калмана с моделью постоянной скорости. Такой состав решения выглядит практически обоснованным: вместо попытки ``угадать'' положение автомобиля по одному признаку используется несколько взаимно дополняющих этапов, каждый из которых уменьшает влияние шумов, выбросов и частичных перекрытий. Результаты экспериментов представлены количественно с использованием метрик среднего смещения, стандартного отклонения, MSE, MAE, RMSE и 95\%-квантиля абсолютной ошибки, что делает выводы проверяемыми и пригодными для инженерного сравнения с базовыми вариантами.

Полученные результаты показывают практическую значимость выполненной работы. На текущем этапе переданная разработка демонстрирует состоятельность подхода и его полезность на реальных данных. Основным открытым вопросом с точки зрения дальнейшего внедрения остаётся производительность предложенного алгоритма: для применения в составе беспилотного автомобиля требуется отдельная оптимизация времени обработки, потребления вычислительных ресурсов и устойчивости при длительной непрерывной работе. Кроме того, параметры ковариаций фильтра Калмана выбираются по инженерным соображениям и не оптимизируются автоматически по данным, а в геометрически вырожденных сценах продольная компонента скорости может оставаться недостаточно наблюдаемой. Указанные замечания не снижают общей положительной оценки работы, поскольку относятся преимущественно к этапу промышленной доводки и явно задают направления дальнейшего развития.

Выпускная квалификационная работа представляет собой завершённое научно-практическое исследование, имеющее выраженную прикладную направленность и потенциальную ценность для разработки систем локализации беспилотных автомобилей. Переданная автором разработка прошла проверку на реальных данных и показала перспективность выбранного алгоритмического подхода; при этом вопрос оптимизации производительности целесообразно рассматривать как следующий этап работ. Работа соответствует требованиям, предъявляемым к магистерским диссертациям. Автор работы рекомендуется к присвоению квалификации <<инженер-исследователь>> по направлению подготовки 01.04.02 <<Прикладная математика и информатика>>, рекомендуемая оценка --- <<отлично>>.

\makeReviewSignature
\end{document}