\documentclass[master, fontsize=12pt]{diploma}

\usepackage[reviewer]{review}

\input{info}

\begin{document}
\fillReviewHeader

\textbf{Отмеченные достоинства:}

Выпускная квалификационная работа Инютина Максима Андреевича посвящена актуальной задаче разработки алгоритма лидарной одометрии беспилотного автомобиля, учитывающего перекрытие поля зрения. Рассматриваемая тема имеет выраженную практическую значимость для систем автономного вождения, поскольку надёжная оценка собственного движения необходима для локализации, планирования и безопасного управления, а крупные динамические объекты, в частности грузовые автомобили, могут существенно ухудшать наблюдаемость сцены и приводить к деградации классических методов регистрации облаков точек.

К достоинствам работы следует отнести чёткую постановку задачи и корректное выделение практически важного сценария: требуется не длительное движение только по одометрии, а устойчивое прохождение короткого критического участка до восстановления большей наблюдаемости сцены. Автор последовательно связывает эту постановку с ограничениями GNSS, особенностями лидарных данных и поведением алгоритмов регистрации при частичном перекрытии поля зрения.

В работе предложен и реализован устойчивый алгоритм лидарной одометрии, включающий предобработку и двойную вокселизацию облаков точек, регистрацию соседних облаков методом ICP, оценку преобразования между парами точек с учётом весов, дающих устойчивость к выбросам, а также модель постоянной скорости и фильтр Калмана. Использование функции Гемана---Макклюра для задания весов позволяет снизить влияние выбросов, а фильтр Калмана применяется не только как средство сглаживания выходной оценки, но и как механизм стабилизации начального приближения для следующего шага ICP. Такое сочетание методов выглядит инженерно обоснованным и хорошо соответствует заявленной задаче.

Отдельного внимания заслуживает экспериментальная часть работы. Исследование выполнено на данных Boreas-RT и включает 10 тестовых проездов, разбитых на 725 десятисекундных сцен с моделируемым обгоном грузовика. Результаты представлены не только на отдельных характерных примерах, но и в виде агрегированной статистики по метрикам среднего смещения, стандартного отклонения, MSE, MAE, RMSE и 95\%-квантиля абсолютной ошибки. Автор также использует парный критерий Стьюдента для проверки значимости различий между конфигурациями алгоритма. Это повышает убедительность выводов и делает сравнение вариантов воспроизводимым.

Полученные результаты показывают, что предложенный подход наиболее заметно улучшает оценку продольной компоненты линейной скорости, которая оказывается особенно чувствительной к ухудшению наблюдаемости сцены. При этом в работе аккуратно отмечено, что фильтр Калмана не подавляет естественную динамику движения на длинных последовательностях, а основной положительный эффект связан со снижением риска последовательной деградации регистрации на соседних кадрах. Важным достоинством является и то, что автор не скрывает ограничения метода: в туннелях и на трассовых участках геометрическая вырожденность сцены может сохраняться даже при использовании устойчивой схемы регистрации.

\textbf{Отмеченные недостатки:}

В качестве замечания можно отметить, что параметры ковариаций процесса и измерения в фильтре Калмана выбраны по инженерным соображениям и не оптимизируются автоматически по экспериментальным данным. Кроме того, работа могла бы выиграть от более подробного сравнения предложенного алгоритма с современными картографическими методами лидарной локализации или с подходами, использующими дополнительные источники информации. Указанные замечания носят рекомендательный характер и не снижают общей положительной оценки, поскольку автор явно обозначил эти вопросы как направления дальнейшего развития.

\textbf{Заключение}:

Выпускная квалификационная работа выполнена на высоком уровне, содержит актуальную постановку задачи, самостоятельную программную реализацию, воспроизводимый экспериментальный конвейер и содержательный анализ результатов. Работа соответствует требованиям, предъявляемым к магистерской диссертации. Автор работы, Инютин Максим Андреевич, рекомендуется к присвоению квалификации <<инженер-исследователь>> по направлению 01.04.02 <<Прикладная математика и информатика>>. Рекомендуемая оценка --- <<отлично>>.

\makeReviewSignature
\end{document}
