\documentclass[master, fontsize=12pt]{diploma}

\usepackage[supervisor]{review}

\input{info}
\similarityPercentage{2.56}

\begin{document}
\fillReviewHeader

Выпускная квалификационная работа Инютина Максима Андреевича на тему <<Разработка алгоритма лидарной одометрии беспилотного автомобиля, учитывающего перекрытие поля зрения>> посвящена актуальной задаче повышения устойчивости локализации автономного транспортного средства в условиях частичной наблюдаемости сцены. Актуальность темы обусловлена практическим развитием беспилотного транспорта, зависимостью безопасности планирования и управления от качества оценки собственного движения, а также тем, что крупные динамические объекты, например грузовые автомобили, могут на коротком интервале времени существенно перекрывать поле зрения лидара и ухудшать работу классических методов регистрации облаков точек.

Цель работы состояла в разработке устойчивого алгоритма лидарной одометрии, позволяющего сохранять оценку движения беспилотного автомобиля на коротком участке пути при перекрытии поля зрения. Для достижения этой цели автором последовательно решены основные исследовательские и инженерные задачи: проведён анализ существующих подходов к лидарной одометрии и алгоритму ICP, формализован сценарий перекрытия поля зрения, описан используемый набор данных Boreas-RT, разработан алгоритм обработки последовательности лидарных кадров и реализован воспроизводимый экспериментальный конвейер для сравнения различных конфигураций метода.

В ходе выполнения работы Инютин М.~А. проявил самостоятельность, аккуратность в постановке вычислительных экспериментов и хорошую инженерную культуру. Разработанный алгоритм включает предобработку лидарных облаков точек, двойную вокселизацию, регистрацию соседних облаков методом ICP, оценку преобразования между парами точек с учётом весов, дающих устойчивость к выбросам, применение функции Гемана---Макклюра, а также модель постоянной скорости и фильтр Калмана для стабилизации начального приближения на следующем шаге регистрации. Такое сочетание методов соответствует цели работы: не обещает <<магическое>> решение всех геометрически вырожденных случаев, но практически снижает влияние выбросов и уменьшает риск накопления ошибки на критическом коротком участке траектории.

Экспериментальная часть выполнена содержательно и достаточно полно. Исследование проведено на 10 тестовых проездах Boreas-RT, нарезанных на 725 десятисекундных сцен, с моделированием обгона грузовиком. Автор сравнил конфигурации алгоритма с фильтром Калмана и без него, использовал количественные метрики качества, временные графики, гистограммы распределения ошибок и статистическую проверку различий. В результате показано, что применение фильтра Калмана не подавляет естественную динамику движения на длинных последовательностях, а на коротких сценах с перекрытием поля зрения повышает устойчивость оценки, особенно для продольной компоненты линейной скорости. В работе также честно отмечены ограничения метода: геометрически сложные сцены, например туннели и трассовые участки, могут оставаться трудными даже при использовании устойчивой схемы регистрации.

Полученные результаты имеют практическую значимость для задач локализации беспилотного автомобиля в дорожных сценариях, где требуется надёжно пройти небольшой участок пути до восстановления большей наблюдаемости сцены. Научная и инженерная ценность работы состоит в разработке устойчивого алгоритма лидарной одометрии, учитывающего перекрытие поля зрения, и в построении воспроизводимого конвейера вычислительных экспериментов, позволяющего сравнивать различные варианты обработки лидарных данных не на одном подобранном примере, а на серии сцен.

Текст выпускной квалификационной работы изложен последовательно, в научном стиле, содержит необходимые постановки задачи, описание алгоритмов, экспериментальную методику и анализ результатов, что свидетельствует о самостоятельном характере выполненного исследования.

\makeSimilarityLine

Заключение: выпускная квалификационная работа Инютина Максима Андреевича выполнена в полном объёме, соответствует требованиям, предъявляемым к магистерским диссертациям, заслуживает положительной оценки, а её автор заслуживает присвоения квалификации магистра по направлению подготовки 01.04.02 <<Прикладная математика и информатика>>.

\makeReviewSignature
\end{document}