\subsection{Влияние динамического перекрытия поля зрения на качество одометрии}
\label{sec:1-3-dynamic-overlap}

\subsubsection{Сценарии динамического перекрытия поля зрения}

Для лидарной одометрии особенно сложны дорожные сцены, в которых значительная часть поля зрения временно перекрывается крупным динамическим объектом. Практически такая ситуация возникает, например, при движении рядом с грузовиком или при его обгоне по соседней полосе. В этом случае часть лучей лидара начинает попадать в кузов соседнего автомобиля, а часть стационарной сцены за ним перестаёт наблюдаться. Тем самым входные данные изменяются не только из-за собственного движения беспилотного автомобиля, но и из-за того, что наблюдаемая геометрия сцены становится неполной.

\subsubsection{Механизмы деградации межкадровой регистрации}

Для классических методов регистрации облаков точек такая ситуация принципиально важна, поскольку она нарушает сразу несколько предпосылок, на которых обычно основана межкадровая оценка движения. Во-первых, перестаёт выполняться предположение о постоянстве наблюдаемой статической сцены: часть объектов, видимых в одном кадре, в следующем кадре может оказаться закрытой динамическим препятствием. Во-вторых, уменьшается перекрытие между полезными статическими фрагментами соседних облаков точек. В-третьих, возрастает доля точек, принадлежащих самому динамическому объекту и потому не подчиняющихся единой модели собственного движения автомобиля. Наконец, даже оставшаяся видимая часть сцены может оказаться геометрически менее информативной, например состоять преимущественно из удалённых, слабо структурированных или почти плоских участков.

Важно, что проблема не сводится только к появлению выбросов. Один класс эффектов действительно связан с тем, что в данных появляются точки динамического объекта, из-за которых возрастает число неудачных соответствий. Однако существует и второй эффект, не менее существенный: из наблюдения исчезает часть стационарных ориентиров, поэтому даже после ослабления влияния сомнительных пар может остаться слишком мало полезной геометрической информации для надёжного восстановления относительного преобразования. Иначе говоря, алгоритм сталкивается не только с загрязнением данных, но и с дефицитом информативных наблюдений.

Для классического ICP это означает рост риска локальной деградации оценки движения. Даже если алгоритм в среднем работает устойчиво на обычных последовательностях, при существенном перекрытии поля зрения число полезных соответствий может оказаться недостаточным для точной регистрации, а ближайшие соседи начинают хуже отражать реальную структуру статической сцены. В результате оценка преобразования сильнее зависит от начального приближения, конкретной конфигурации наблюдаемых объектов и доли динамических точек в кадре.

Таким образом, анализ существующих подходов показывает, что классические методы регистрации облаков точек, и прежде всего ICP в базовой постановке, предполагают наличие достаточно большого перекрытия статической части сцены, ограниченного числа ложных соответствий и достаточной геометрической информативности наблюдаемой среды. В условиях динамического перекрытия поля зрения эти предпосылки нарушаются, что приводит к деградации оценки относительного движения.

Следовательно, для рассматриваемой задачи требуется устойчивый алгоритм лидарной одометрии, который уменьшает влияние неудачных соответствий, использует априорную информацию о движении и проверяется в воспроизводимой экспериментальной постановке с контролируемым моделированием перекрытия поля зрения.
