\section{Экспериментальное исследование}
\subsection{Постановка вычислительного эксперимента}
\label{sec:3-1-experimental-setup}

После описания набора данных, предобработки облаков точек, устойчивого ICP и используемых метрик качества необходимо зафиксировать, как именно организовано экспериментальное сравнение рассматриваемых конфигураций алгоритма. В данном подразделе описываются используемые данные, схема формирования сцен, параметры алгоритма и две серии вычислительных экспериментов. Первая серия направлена на исследование устойчивости алгоритма в условиях перекрытия поля зрения, а вторая --- на проверку того, что использование фильтра Калмана не сводит оценку скоростей к почти постоянной величине на длинной последовательности.

Как было показано в разделе~\ref{sec:2-1-boreas-rt}, в работе используются 10 тестовых проездов набора Boreas-RT. Для основной серии экспериментов каждый проезд нарезается на 10-секундные отрезки по 100 последовательных лидарных кадров. В результате из 10 тестовых проездов было сформировано 725 сцен, используемых как базовая единица сравнения конфигураций алгоритма.

Предобработка входных облаков точек описана в разделе~\ref{sec:2-2-preprocessing}. В основной серии экспериментов для всех 725 сцен моделируется сценарий обгона грузовиком, приводящий к перекрытию поля зрения. Тем самым формируется воспроизводимая схема ухудшения наблюдаемости сцены, одинаковая для всех рассматриваемых эпизодов.

Базовая конфигурация алгоритма в значительной степени опирается на параметры, предложенные в статье KISS-ICP~\cite{kiss-icp}, где показано, что point-to-point ICP с адаптивным порогом соответствий и двойной вокселизацией может работать устойчиво при небольшом числе настраиваемых параметров. Основные параметры используемой конфигурации приведены в таблице~\ref{tab:experiment-params}. При этом значение \(v=0.5\)~м соответствует правилу \(v = 0.01 r_{\max}\), используемому в KISS-ICP, поскольку при \(r_{\max}=50\) м получается именно такой размер базового вокселя. Таким образом, схема двойной вокселизации, ограничение числа точек на воксель, критерий остановки ICP и логика адаптивного порога соответствий в работе в основном согласованы с базовой конфигурацией KISS-ICP.

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Основные параметры экспериментальной конфигурации алгоритма}
\label{tab:experiment-params}
\begin{tabular}{|l|c|l|}
\hline
Параметр & Значение & Комментарий \\
\hline
\(r_{\max}\) & 50 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Максимальная дальность\\учитываемых точек\end{tabular} \\
\hline
\(v\) & 0.5 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Базовый размер вокселя,\\соответствует \(0.01 r_{\max}\)\end{tabular} \\
\hline
\(\delta_{\min}\) & 0.1 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Минимальное отклонение\\для обновления адаптивного порога\end{tabular} \\
\hline
\(\alpha\) & 0.5 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Коэффициент вокселизации\\при обновлении карты\end{tabular} \\
\hline
\(\beta\) & 1.5 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Коэффициент дополнительной\\вокселизации для регистрации\end{tabular} \\
\hline
\(\gamma\) & \(10^{-4}\) & Критерий остановки ICP \\
\hline
\(\tau_0\) & 1 & Начальный порог соответствий \\
\hline
\(I_{\max}\) & 200 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Максимальное число\\итераций ICP в реализации\end{tabular} \\
\hline
\(Q_v\) & 0.01 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Ковариация процесса\\для линейной скорости\end{tabular} \\
\hline
\(R_v\) & 0.09 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Ковариация измерения\\для линейной скорости\end{tabular} \\
\hline
\(Q_{\omega}\) & 0.01 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Ковариация процесса\\для угловой скорости\end{tabular} \\
\hline
\(R_{\omega}\) & \(9\cdot 10^{-6}\) & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Ковариация измерения\\для угловой скорости\end{tabular} \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Вместе с тем часть параметров была адаптирована к рассматриваемой задаче. В частности, начальный порог соответствий выбран равным \(\tau_0=1\)~м, а в реализации введено ограничение на максимальное число итераций ICP, равное \(I_{\max}=200\).

Отдельный интерес в работе представляет конфигурация с фильтром Калмана, отсутствующим в исходной схеме KISS-ICP. В этой конфигурации используются параметры \(Q_v=0.01\), \(R_v=0.09\), \(Q_{\omega}=0.01\) и \(R_{\omega}=9\cdot 10^{-6}\). Их выбор основан на приближённых инженерных оценках. Для линейной части предполагается, что характерное ускорение автомобиля составляет порядка 1~м/с\(^2\), а при шаге между соседними кадрами около 0.1~с это даёт возможное изменение линейной скорости порядка 0.1~м/с, что соответствует ковариации процесса \(Q_v=0.01\). Ковариация измерения линейной скорости оценивается как \(0.3^2=0.09\), исходя из характерной точности лидара порядка 3~см и перехода от ошибки по расстоянию к ошибке по скорости на интервале 0.1~с. Для угловой части ковариация процесса также принимается равной \(Q_{\omega}=0.01\) как инженерно разумная величина, допускающая умеренное изменение угловой скорости между соседними кадрами. Ковариация измерения угловой скорости оценивается как \((3\cdot 10^{-3})^2 = 9\cdot 10^{-6}\), если рассматривать характерную дальность порядка 100~м и точность измерения порядка 3~см, что даёт угловую ошибку порядка \(3\cdot 10^{-4}\) рад и, соответственно, ошибку угловой скорости порядка \(3\cdot 10^{-3}\) рад/с при шаге 0.1~с. Таким образом, принимается \(R_{\omega}=9\cdot 10^{-6}\).

В основной серии вычислительных экспериментов сравниваются две конфигурации алгоритма на 725 коротких сценах с моделируемым обгоном грузовика. Первая конфигурация соответствует базовому алгоритму без фильтра Калмана, а вторая отличается включением фильтра Калмана, который в данной постановке используется прежде всего для стабилизации начального приближения ICP на следующем шаге, а не как отдельный механизм постобработки выходных значений алгоритма. Цель этой серии состоит в том, чтобы определить, насколько такая схема повышает устойчивость оценки движения в условиях перекрытия поля зрения и снижения наблюдаемости сцены.

Помимо этого, в работе выполняются дополнительные прогоны на всех полных проездах без искусственного моделирования грузовика. В этой серии также сравниваются конфигурации без фильтра Калмана и с ним. Цель такого эксперимента состоит в том, чтобы проверить, что фильтр Калмана не вырождает оценку скоростей в почти постоянную величину, а сохраняет способность учитывать изменение скорости беспилотного автомобиля на длинном интервале движения.

Таким образом, в работе используются две взаимодополняющие серии вычислительных экспериментов. Первая серия позволяет исследовать устойчивость алгоритма на коротких сценах с перекрытием поля зрения, а вторая --- оценить влияние фильтра Калмана на поведение оценок скоростей на полных проездах.
