\subsection{Анализ устойчивости и обсуждение результатов}
\label{sec:3-3-analysis}

Результаты, приведённые в разделе~\ref{sec:3-2-results}, показывают, что использование фильтра Калмана в целом повышает устойчивость алгоритма на 10-секундных сценах с моделируемым перекрытием поля зрения. Для содержательной интерпретации этих результатов принципиально важно подчеркнуть, что в рассматриваемой работе фильтр Калмана не применяется к выходным оценкам алгоритма как отдельный этап сглаживания. Его роль состоит в другом: он используется только для формирования начального приближения при следующем запуске ICP. Поэтому выигрыш от его использования связан не со сглаживанием выходного сигнала, а с повышением устойчивости всей итеративной схемы регистрации соседних облаков точек.

Как было показано в разделе~\ref{sec:2-4-motion-model-kalman}, после обработки очередной пары кадров оценённые линейные и угловые скорости используются для построения прогноза относительного движения на следующем шаге. В программной реализации это означает, что фильтр Калмана влияет именно на модельные скорости, по которым затем формируется начальное приближение ICP. Такая схема особенно важна в условиях частичного перекрытия поля зрения: если на одном кадре регистрация дала шумную или частично деградировавшую оценку, то без дополнительной фильтрации эта ошибка напрямую переходит в прогноз следующего шага и может ухудшить дальнейшую сходимость. Использование фильтра Калмана уменьшает влияние единичных случайных скачков и тем самым снижает риск последовательной деградации оценки движения на нескольких соседних кадрах.

Именно этим объясняется тот факт, что наибольший практический выигрыш от фильтра Калмана наблюдается не на всех компонентах скорости одинаково, а прежде всего в тех случаях, где базовая регистрация наиболее чувствительна к ухудшению наблюдаемости сцены. В таблице~\ref{tab:ttest-kalman} было показано, что для компоненты \(v_x\) статистически значимо уменьшаются стандартное отклонение, MSE, MAE, 95\%-квантиль абсолютной ошибки и RMSE. Такая картина хорошо согласуется с визуальным анализом сцен из раздела~\ref{sec:3-2-results}: фильтр Калмана даёт основной выигрыш не в виде равномерного улучшения всех оценок, а в виде уменьшения числа эпизодов, в которых базовая конфигурация теряет устойчивость и даёт сравнительно редкие, но сильные деградации. Для компонент \(v_y\), \(v_z\) и \(\omega_z\) статистически значимые улучшения также наблюдаются, однако их содержательная величина заметно меньше. Следовательно, фильтр Калмана в данной постановке работает прежде всего как механизм стабилизации наиболее уязвимых компонент движения, а не как универсальное средство одинакового улучшения всех метрик.

Отдельного обсуждения требует тот факт, что даже после включения фильтра Калмана в ряде сцен сохраняется деградация продольной скорости \(v_x\). Это не противоречит полученным результатам, а отражает фундаментальное ограничение самой задачи. В сценах типа Tunnel East и Skyway геометрия окружающего пространства слабо описывает смещение вдоль направления движения. В туннеле значительная часть наблюдаемой структуры вытянута вдоль траектории автомобиля, а на трассовых сценах окружающая геометрия также часто недостаточно информативна для точной оценки продольного смещения, поскольку ICP во многом локализуется по столбам и другим локальным ориентирам. Если к этому добавляется перекрытие поля зрения грузовиком, то часть устойчивых ориентиров дополнительно исчезает, и задача регистрации становится ещё менее определённой именно по компоненте \(v_x\).

В такой ситуации даже устойчивый ICP с оценкой преобразования между парами точек с учётом весов не может восстановить информацию, которой фактически нет в наблюдаемой сцене. Используемая схема регистрации уменьшает влияние части неудачных соответствий, но не создаёт новую геометрическую информацию. Фильтр Калмана, в свою очередь, позволяет дольше удерживать разумный прогноз движения за счёт модели постоянной скорости, однако и он не устраняет саму причину вырожденности. Поэтому в коротких эпизодах он способен предотвратить или отсрочить провал оценки \(v_x\), как это видно на сценах 65, 312 и 341, но при достаточно неблагоприятной геометрии сцены деградация продольной скорости всё равно остаётся возможной.

Дополнительным фактором, который может ограничивать точность линейных скоростей, является используемая в реализации схема восстановления линейной части преобразования в ICP. В текущем варианте после нахождения соответствий поворот оценивается по алгоритму Кабша~\cite{kabsch-wikipedia}, а перенос вычисляется через центроиды множеств соответствующих точек~\cite{kabsch-nghiaho}. Такой подход является стандартным и вычислительно удобным, однако он может вносить дополнительное смещение именно в линейную часть преобразования. Если значимая часть точек сцены оказывается удалена из-за перекрытия грузовиком или если найденные соответствия распределены по пространству неравномерно, то центроиды двух множеств могут смещаться относительно случая полной наблюдаемости. Тогда ошибка в оценке переноса возникает не только из-за локальной сходимости ICP, но и из-за самой структуры выбранных соответствий. Поскольку линейные скорости далее вычисляются из относительного преобразования между соседними кадрами, такое смещение может непосредственно отражаться на компонентах \(v_x\), \(v_y\) и \(v_z\), хотя наиболее заметно оно проявляется именно для продольной скорости.

Содержательно это хорошо согласуется и с анализом гистограмм из раздела~\ref{sec:3-2-results}. Для 10-секундных сцен без фильтра Калмана было показано, что основная масса ошибок сосредоточена в центральной области, а ключевая проблема базовой конфигурации состоит в наличии сравнительно редких, но сильных деградаций на отдельных проездах. После включения фильтра Калмана центральная часть распределений меняется умеренно, зато уменьшается влияние именно таких эпизодов кратковременной потери локализации. Поэтому статистически значимое улучшение особенно заметно по тем метрикам, которые чувствительны к крупным отклонениям на отдельных сценах, тогда как средняя ошибка меняется слабее и не всегда является наиболее показательным индикатором выигрыша.

Ещё один важный вывод состоит в том, что отсутствие заметного эффекта на части сцен не следует трактовать как недостаток метода. На сценах, где геометрия достаточно информативна и базовая регистрация работает устойчиво, фильтр Калмана почти не меняет результат. Это видно, например, на сценах 414 и 555, где оценки с фильтром и без него практически совпадают. Такое поведение естественно: если измерение уже является достаточно качественным, то корректно настроенный прогноз для начального приближения не должен искусственно искажать динамику движения. Следовательно, отсутствие сильного изменения на устойчивых сценах подтверждает, что фильтр Калмана в рассматриваемой схеме действительно работает как механизм стабилизации в сложных эпизодах, а не как средство формального изменения выходных оценок.

При этом текущая конфигурация фильтра Калмана имеет и очевидное ограничение: параметры ковариаций процесса и измерения в работе выбирались по инженерным соображениям. Такой выбор является разумным для построения базовой рабочей схемы, однако он не гарантирует, что найденные значения оптимальны именно для рассматриваемого набора сцен и используемой реализации ICP. Поскольку итоговое поведение фильтра существенно зависит от соотношения доверия к модели движения и к измерению, естественным направлением дальнейшего развития является автоматический подбор этих параметров по экспериментальным метрикам качества. В частности, для настройки ковариаций процесса и измерения может использоваться байесовская оптимизация как эффективный метод подбора гиперпараметров при вычислительно дорогой целевой функции~\cite{yandex-bayes-opt}.

Проведённый анализ показывает, что использование фильтра Калмана в предложенном устойчивом алгоритме даёт выигрыш прежде всего за счёт стабилизации начального приближения ICP и уменьшения числа сцен, в которых происходит локальная деградация оценки движения. Этот выигрыш статистически значим в первую очередь для продольной компоненты скорости \(v_x\), наиболее чувствительной к ухудшению наблюдаемости сцены. Вместе с тем фильтр Калмана не устраняет фундаментальные ограничения, связанные с геометрической вырожденностью отдельных дорожных сцен и с особенностями восстановления линейной части преобразования по множеству соответствий. Поэтому дальнейшее улучшение алгоритма связано как с более точной настройкой параметров фильтра, так и с возможным уточнением самой схемы оценки преобразования между парами точек с учётом весов.
